\documentclass[12pt, a4paper, twoside]{article}

% Pakiety
%\usepackage[latin2]{inputenc}
%\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{nag}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}             % kodowanie ¼ród³a
\usepackage[polish]{babel}              % polskie przenoszenie wyrazów (hyph.)
\usepackage[OT4]{fontenc}                   % font PL
\usepackage{url}                            % polecenie \url
\usepackage{amsfonts}                       % fonty matematyczne
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}                       % wstawianie grafiki
\usepackage{listings}                       % wstawianie kodu
\usepackage{color}                          % kolory
\usepackage{fancyhdr}                       % paginy górne i dolne
\usepackage[plainpages=false]{hyperref}     % dynamiczne linki
\usepackage{calc}                           % operacje arytmetyczne w TeX'u
\usepackage{tabularx}                       % rozci±gliwe tabele
\usepackage{array}                          % standardowe tabele
\usepackage[hypcap,figurename=Rys.]{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[bindingoffset=1cm,centering,includeheadfoot,top=1.5cm, bottom=1.0cm, left=1.5cm, right=1.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{tikz}
\usepackage[titletoc]{appendix}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{tikz}

\usetikzlibrary{arrows,chains,matrix,positioning,decorations,scopes,fit,calc}
\newcommand{\adjustable}[3]{ 
\path[draw] (#2) |- ($(#1.south) - (0,#3)$) --  ($(#1.south west) - (0,#3)$) -- ($(#1.south west) + (#3,0)$); 
\path[draw,->] ($(#1.north east) - (1em,0)$) -- ($(#1.north east) + (0,1em)$)}
\newcommand{\junction}[1]{\path[draw] (#1.north) to [bend left=45] (#1.south)}
\tikzstyle{block_adjustable} = [rectangle, fill=white,
minimum height=3em, minimum width=5em]
\tikzstyle{block} = [draw,block_adjustable]
\tikzstyle{sum} = [draw, circle]
\tikzstyle{pinstyle} = [pin edge={to-,thin,black}]
\setdescription{noitemsep,font=\normalfont\itshape}
\raggedbottom
\setstretch{1.3}

% definicja pól używanych w pracy
\title{Proponowana struktura systemu ANC}
\author{Krzysztof~Siejkowski}

\begin{document}

    \maketitle

    \section*{Diagram i opis proponowanej struktury ANC} % (fold)
    \label{sec:diagram_i_opis_struktury_anc}

        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \begin{tikzpicture}[auto, node distance=0.2cm,>=latex',label distance=-1mm]
                \matrix[row sep=0.5cm,column sep=2mm] {
                    % First row:
                    \node[coordinate] (input) {};
                    & & & & 
                    & \node[label=above:\( d(n) \)] (d_n) {};
                    & \node[sum,label=170:\( + \),label=260:\( + \)] (sum_error) {\( \sum \)}; 
                    & \node[label=above:\( e(n) \)] (e_n) {};
                    & \node[coordinate] (output) {}; 
                    \\
                    % Second row:
                    & & \node[block] (h1_split) {Multiplekser};
                    & \node[block] (h1) {\( H_{1}(z) \)};
                    & 
                    & \node[block] (select1) {Demultiplekser};
                    & \node[label=left:\( y(n) \)] (y_n) {};
                    \\
                    % Third row
                    & & & & \node (h1_adjust) {};
                    \\
                    % Forth row:
                    & & \node[block] (h2_split) {Multiplekser};
                    & \node[block] (h2) {\( H_{2}(z) \)};
                    & \node[rectangle] (h2_adjust_junction) {};
                    & \node[block] (select2) {Demultiplekser};
                    & \node[block] (secondary) {\( S(z) \)}; 
                    \\
                    % Fifth row:
                    & & & & \node (h2_adjust) {};
                    \\
                    % Sixth row:
                    & & \node[block] (h3_split) {Multiplekser};
                    & \node (more) {\( \vdots \)};
                    & & \node[block] (select3) {Demultiplekser};
                    & \node[label=above left:\( o(n) \)] (o_n) {};
                    \\
                    % Seventh row:
                    & & \node[block] (h4_split) {Multiplekser};
                    & \node[block] (h4) {\( H_{P-1}(z) \)};
                    & \node[rectangle] (h4_adjust_junction) {};
                    & \node[block] (select4) {Demultiplekser};
                    & \node[block] (secondary_model) {\( \hat{S}(n) \)};
                    \\
                    % Eigth row:
                    & & & & \node[coordinate] (h4_adjust) {};
                    \\
                    % Nineth row:
                    & & \node[block] (h5_split) {Multiplekser};
                    & \node[block] (h5) {\( H_{P}(z) \)};
                    & \node[rectangle] (h5_adjust_junction) {};
                    & \node[block] (select5) {Demultiplekser};
                    & \node[label=left:\( y'(n) \)] (y'_n) {};
                    \\
                    % Tenth row:
                    & & & & \node (h5_adjust) {};
                    \\
                    % Eleventh row:
                    & & \node[block,minimum width=0em] (cmaes0) {P};
                    & \node[block,minimum width=0em] (cmaes7) {P};
                    & \node[block,minimum width=0em] (cmaes1) {P};
                    & \node[block,minimum width=0em] (cmaes6) {P};
                    & \node (y'_junction) {};
                    & \node (e_split) {};
                    \\
                    % Twelveth row:
                    & \node[label=above right:\( d'(n) \)] (d'_n) {};
                    & & & &
                    & \node[sum,label=10:\( + \),label=100:\( - \)] (sum_reconstruction) {\( \sum \)}; 
                    \\
                };
                \path (d_n.center) edge[->] (sum_error);
                \path (h1_split) edge[->] (h1);
                \path (h2_split) edge[->] (h2);
                \path (h4_split) edge[->] (h4);
                \path (h5_split) edge[->] (h5);
                \path (h1) edge[->] (select1);
                \path (h2) edge[->] (select2);
                \path (h4) edge[->] (select4);
                \path (h5) edge[->] (select5);
                \path (select3) edge[-] (o_n.center);
                \path (o_n.center) edge[->] (secondary);
                \path (o_n.center) edge[->] (secondary_model);
                \path (secondary) edge[-] (y_n.center) edge[->] (sum_error);
                \path (sum_error) edge[-] (e_n.center) edge[->] (output);
                \path (e_n.center) edge[-] (e_split.center);
                \path[draw,->] (e_split.center) |- (sum_reconstruction); 
                \path (e_split.center) edge[->] (cmaes6);
                \path (secondary_model) edge[-] (y'_junction) (y'_junction) edge[->] (sum_reconstruction); 
                \junction {y'_junction};
                \path (sum_reconstruction) edge[-] (d'_n.center);
                \path[draw,->] (d'_n.center) |- (h3_split);
                \path (cmaes1) edge[-] (h5_adjust.center) edge[-] (h5_adjust_junction);
                \path (h5_adjust_junction) edge[-] (h4_adjust_junction);
                \path (h4_adjust_junction) edge[-] (h2_adjust_junction);
                \path (h2_adjust_junction) edge[-] (h1_adjust.center);
                \junction{h5_adjust_junction};
                \junction{h4_adjust_junction};
                \junction{h2_adjust_junction};
                \adjustable{h1}{h1_adjust.center}{0.5cm};
                \adjustable{h2}{h2_adjust.center}{0.5cm};
                \adjustable{h4}{h4_adjust.center}{0.5cm};
                \adjustable{h5}{h5_adjust.center}{0.5cm};
                \node[block,inner sep = 0pt] (select) [fit=(select1.north west)(select5.south east)] {Demultiplekser};
                \adjustable{select}{cmaes6}{0.5cm};
                \node[block,inner sep = 0pt] (select) [fit=(h1_split.north west)(h5_split.south east)] {Multiplekser};
                \adjustable{select}{cmaes0}{0.5cm};
                \node[block,inner sep = 0pt] (cmaes) [fit=(cmaes0.north west)(cmaes6.south east)] {CMA-ES};
            \end{tikzpicture}
            \caption{Struktura adaptacyjnego systemu ANC ze sprzężeniem zwrotnym wykorzystująca algorytm CMA-ES.}
            \label{fig:cmaes-anc}
        \end{figure}
        Proponowana struktura systemu ANC zawarta jest na \figurename~\ref{fig:cmaes-anc}. Jest to struktura ze sprzężeniem zwrotnym, w której:
        \begin{description}
            \item[\( d(n) \)] to sygnał pierwotny w punkcie sensora błędu, stanowiący dla mnie sygnał hałasu, który należy poddać redukcji.
            \item[\( y(n) \)] to sygnał wtórny w punkcie sensora błędu.
            \item[\( e(n) \)] to sygnał błędu będący wynikiem superpozycji akustycznej sygnału pierwotnego \( d(n) \) i sygnału wtórnego \( y(n) \) w punkcie sensora błędu.
            \item[\( o(n) \)] to sygnał wyjściowy sterownika.
            \item[\( y'(n) \)] to zrekonstruowany sygnał wtórny w punkcie sensora błędu.
            \item[\( d'(n) \)] to zrekonstruowany sygnał pierwotny, wewnętrzna estymata na potrzeby sterownika.
            \item[\( H_{1}(z), ..., H_{P}(z) \)] to filtry stanowiące element układu sterownika. Każdy z filtrów traktowany jest jako osobnik (pojedyncze rozwiązanie) przez ewolucyjną strategię CMA. Współczynniki filtra określane są przez algorytm CMA-ES.
            \item[\textnormal{\emph{Multiplekser}}] to blok podawania sygnału wejściowego sterownika \( d'(n) \) na wejście określonego filtra (bądź filtrów). 
            \item[\textnormal{\emph{Demultiplekser}}] to blok wyboru przez algorytm CMA-ES filtra, którego wyjście stanowić będzie sygnał wyjściowy sterownika \( y'(n) \).
            \item[\( S(z) \)] to ścieżka błędu, czyli zbiorczy model wszystkich transmitancji pomiędzy wyjściem sterownika a wyjściem sensora błędu. Składają się na nie: przetwornik C/A, transmitancja źródła wtórnego, ścieżka akustyczna między źródłem wtórnym a sensorem błędu, transmitancja sensora błędu, przetwornik A/C.
            \item[\( \hat{S}(z) \)] to wewnętrzna estymata ścieżki błędu na potrzeby sterownika. Służy do uzyskania lepszej rekonstrukcji sygnału pierwotnego.
            \item[\textnormal{\emph{CMA-ES}}] to algorytm heurystyczny -- ewolucyjna strategia adaptacji macierzy kowariancji (\emph{CMA-ES}) -- przeszukujący przestrzeń rozwiązań (filtrów) celem zminimalizowania wartości skutecznej sygnału błędu \( e(n) \).
        \end{description}
        \paragraph{}
        Zauważając, że za sterowanie multiplekserem, demultiplekserem oraz za aktualizowanie współczynników filtra odpowiada algorytm CMA-ES, możemy stwierdzić, że struktura z \figurename~\ref{fig:cmaes-anc} jest bardzo bliska klasycznej strukturze wykorzystywanej w słuchawkach z aktywną redukcją hałasu (\cite{1999-ANC-Tutorial-Review,2005-Robust-Hybrid-Feedback-ANC,2005-Adaptive-Feedback-ANC-Headset,2006-ANC-Headphone-Applications,2006-Design-of-noise-reduction-headphone,2011-ANC-Headsets-Low-Cost-Microcontroller}). Strukturę taką przedstawia \figurename~\ref{fig:fxlms-anc}. Typowo wykorzystuje się w niej algorytm FXLMS, który zakłada podanie sygnału \( d'(x) \) przefiltrowanego przez \( \hat{S}(z) \) jako sygnału wejściowego algorytmu aktualizacji współczynników filtra. Zauważmy, że jest to struktura z estymacją \emph{offline} bloku \( \hat{S}(z)  \). Spełnia ona dwie funkcje: pozwala na rekonstrukcję sygnału pierwotnego oraz dopasowuje ją na potrzeby algorytmu aktualizacji współczynników filtra. Jak udowadnia m.in. \cite{1999-ANC-Tutorial-Review}, uwzględnienie estymaty ścieżki wtórnej na wejściu algorytmu aktualizacji współczynników filtra jest bezpośrednią konsekwencją zastosowania metody \emph{najszybszego spadku} jako podstawy działania algorytmu LMS. W przypadku wykorzystania innego algorytmu, nie bazującego na podejściu gradientowym, nie ma potrzeby filtrowania \( d'(x) \). Spostrzeżenie to podnoszono wielokrotnie w pracach badających systemy ANC z algorytmami alternatywnymi do FXLMS (\cite{2000-ANC-Without-Secondary-Path-Model,2001-Frequency-Domain-ANC,2003-ANC-Without-Secondary-Path-Using-Frequency-Domain,2006-A-PSO-approach-for-non-linear-ANC, 2006-Genetic-Optimization-in-Nonlinear-Systems, 2008-Improved-Active-Noise-Control-Algorithm-Without-Secondary-Path-Identification,2010-Active-Noise-Cancellation-Without-Secondary-Path,2010-Novel-ANC-Using-Neural-Networks,2012-Particle-Swarm-Optimization-ANC}). Jest to jedna z głównych motywacji do stosowania algorytmów innych niż FXLMS w systemach ze sprzężeniem do przodu. System taki pokazano na \figurename~\ref{fig:fxlms-anc-ff}. Blok \( \hat{S}(z) \) jest tam wykorzystywany wyłącznie na wejściu algorytmu LMS, więc przy wykorzystaniu alternatywnego algorytmu można go całkowicie pominąć.
        \paragraph{}
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \begin{tikzpicture}[auto, node distance=0.2cm,>=latex',label distance=-1mm]
                \matrix[row sep=2mm,column sep=2mm] {
                    % First row:
                     &  &  &   % first four are empty
                    & \node[label=10:\( d(n) \)] (input) {}; 
                    & & \node[sum,label=170:\( + \),label=260:\( + \)] (sum_error) {$\sum$}; 
                    & \node[label=above:\( e(n) \)] (e_n) {};
                    & \node[coordinate] (output) {}; 
                    \\
                    % Second row:
                    \node (left_edge) {};
                    & \node[label=above:\( d'(n) \)] (d'_n) {};
                    & \node [block] (controller) {\( W(z) \)}; 
                    & \node[label=above:\( y(n) \)] (y_n) {};
                    & & \node [block] (secondary_path) {\( {S}(z) \)};
                    \\
                    % Third row:
                    & \node [block] (secondary_path_model_x) {\( \hat{S}(z) \)}; % first is empty
                    & & \node [block] (secondary_path_model_y) {\( \hat{S}(z) \)};
                    \\
                    % Forth row:
                    & \node (x_n) {};
                    & \node [block,text width=2.5cm,align=center] (adaptive) {LMS}; 
                    & \node (o_n_split) {};
                    & \node [coordinate] (error_split) {};
                    \\
                    % Fifth row:
                    \node (d'_n_split) {}; 
                    &  &  & \node[sum,label=80:\( - \),label=350:\( + \)] (sum_reconstruction) {$\sum$};
                    \\
                };
                \path (input) edge[->] (sum_error);
                \path (sum_error) edge[-] (e_n.center);
                \path (e_n.center) edge[->] (output);
                \path[draw] (e_n.center) |- (error_split);
                \path (error_split) edge[->] (adaptive);
                \path[draw,->] (error_split) |- (sum_reconstruction);
                \path (secondary_path_model_y) edge[-] (o_n_split);
                \junction{o_n_split};
                \path (o_n_split) edge[->] (sum_reconstruction);
                \path (sum_reconstruction) edge[-] (d'_n_split.center);
                \path (d'_n_split.center) edge[-] (left_edge.center);
                \path (left_edge.center) edge[-] (d'_n.center);
                \path (d'_n.center) edge[->] (secondary_path_model_x);
                \path (d'_n.center) edge[->] (controller);
                \path[draw,->] (secondary_path_model_x) |- (adaptive);
                \path (controller) edge[-] (y_n.center);
                \path (y_n.center) edge[->] (secondary_path_model_y);
                \path (y_n.center) edge[->] (secondary_path);
                \path[draw,->] (secondary_path) -| (sum_error);
                \adjustable{controller}{adaptive}{1em};  
            \end{tikzpicture}
            \caption{System ANC ze sprzężeniem zwrotnym i algorytmem FXLMS.}
            \label{fig:fxlms-anc}
        \end{figure}
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \begin{tikzpicture}[auto, node distance=0.2cm,>=latex',label distance=-1mm]
                \matrix[row sep=2mm,column sep=2mm] {
                    % First row:
                    \node[coordinate] (input) {};
                    & \node[coordinate,label=above:\( x(n) \)] (x_n) {};
                    & & \node[block] (primary) {\( P(z) \)};
                    & & \node[label=above:\( d(n) \)] (d_n) {}; 
                    & \node[sum,label=170:\( + \),label=260:\( + \)] (sum_error) {$\sum$}; 
                    & \node[label=above:\( e(n) \)] (e_n) {};
                    & \node[coordinate] (output) {}; 
                    \\
                    % Second row:
                    %
                    & \node [coordinate] (x_n_controller) {}; 
                    & & \node [block] (controller) {\( W(z) \)}; 
                    & \node[label=above:\( y(n) \)] (y_n) {};
                    & \node [block] (secondary_path) {\( {S}(z) \)};
                    \\
                    % Third row:
                    & \node [coordinate] (x_n_adaptive) {};
                    & \node [block] (secondary_path_model_x) {\( \hat{S}(z) \)}; % first is empty
                    & \node [block,text width=2.5cm,align=center] (adaptive) {LMS}; 
                    & \node (o_n_split) {};
                    & & & \node [coordinate] (error_split) {};
                    \\
                };
                \path (input) edge[-] (x_n);
                \path (x_n) edge[->] (primary);
                \path (x_n) edge[-] (x_n_controller);
                \path (x_n) edge[-] (x_n_adaptive);
                \path (x_n_controller) edge[->] (controller);
                \path (x_n_adaptive) edge[->] (secondary_path_model_x);
                \path (primary) edge[-] (d_n.center);
                \path (d_n.center) edge[->] (sum_error);
                \path (sum_error) edge[-] (e_n.center);
                \path (e_n.center) edge[->] (output);
                \path (e_n.center) edge[-] (error_split);
                \path (error_split) edge[->] (adaptive);
                \path[draw,->] (secondary_path_model_x) |- (adaptive);
                \path (controller) edge[-] (y_n.center);
                \path (y_n.center) edge[->] (secondary_path);
                \path[draw,->] (secondary_path) -| (sum_error);
                \adjustable{controller}{adaptive}{0.2em};  
            \end{tikzpicture}
            \caption{System ANC ze sprzężeniem do przodu i algorytmem FXLMS.}
            \label{fig:fxlms-anc-ff}
        \end{figure}
        Przykład systemu niewymagającego estymacji ścieżki wtórnej, przedstawia \figurename~\ref{fig:pso-anc}. Jest to układ z algorytmem PSO zaprezentowany w pracy \cite{2012-Particle-Swarm-Optimization-ANC}. System ANC z algorytmem CMA-ES z \figurename~\ref{fig:cmaes-anc} zaprojektowany jest w podobnej strukturze. Wynika to z faktu, że \cite{2012-Particle-Swarm-Optimization-ANC} przedstawia interesujące i rzadko spotykane w literaturze podeście do wykorzystania algorytmów heurystycznych do adaptacji \emph{online}. Jest to szczególnie istotne przy układzie przeznaczonym do ochronników słuchu, a więc urządzenia przenośnego. Adaptacja \emph{offline} sprawiłaby, że np. zmiana pozycji operatora ochronników, a tym samym parametrów sygnału pierwotnego, degradowałaby działanie systemu (\cite{2012-Implementation-challenges-for-feedback-ANC}). Adaptacja \emph{online} umożliwia płynne dopasowywanie się do zmian.
        \paragraph{}
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \begin{tikzpicture}[auto, node distance=0.2cm,>=latex',label distance=-1mm]
                \matrix[row sep=0.5cm,column sep=2mm] {
                % First row:
                    \node[coordinate] (input) {};
                    & \node[label=above:\( x(n) \)] (x_n) {}; 
                    & & \node[block] (primary) {\( P(z) \)};
                    & & \node[label=above:$d(n)$] (d_n) {};
                    & & \node[sum,label=170:\( + \),label=260:\( + \)] (sum_error) {$\sum$}; 
                    & \node[label=above:\( e(n) \)] (e_n) {};
                    & \node[coordinate] (output) {};  
                    \\
                    & & \node[block] (h1_split) {Multiplekser};
                    & \node[block] (h1) {\( G_{1}(z) \)};
                    & & \node[block] (select1) {Demultiplekser};
                    & & \node[label=left:\( y(n) \)] (y_n) {}; 
                    \\
                    & \node (x_split) {};
                    & \node[block] (h3_split) {Multiplekser};
                    & \node (more) {\( \vdots \)};
                    & & \node[block] (select3) {Demultiplekser};
                    & \node[label=above left:\( o(n) \)] (o_n) {};
                    & \node[block] (secondary) {\( S(z) \)};
                    \\
                    & & \node[block] (h5_split) {Multiplekser};
                    & \node[block] (h5) {\( G_{P}(z) \)};
                    & \node[rectangle] (h5_adjust_junction) {};
                    & \node[block] (select5) {Demultiplekser};
                    \\
                    & & & & \node (h5_adjust) {};
                    \\
                    & & \node[block,minimum width=0em] (cmaes0) {P};
                    & \node[block,minimum width=0em] (cmaes7) {P};
                    & \node[block,minimum width=0em] (cmaes1) {P};
                    & \node[block,minimum width=0em] (cmaes6) {P};
                    & \node (y'_junction) {};
                    & & \node (e_split) {};
                    \\
                };
                \path (input) edge[-] (x_n.center);
                \path (x_n.center) edge[->] (primary);
                \path (x_n.center) edge[-] (x_split.center);
                \path (x_split.center) edge[->] (h3_split);
                \path (primary) edge[-] (d_n.center);
                \path (d_n.center) edge[->] (sum_error);
                \path (h1_split) edge[->] (h1);
                \path (h5_split) edge[->] (h5);
                \path (h1) edge[->] (select1);
                \path (h5) edge[->] (select5);
                \path (select3) edge[-] (o_n.center);
                \path (o_n.center) edge[->] (secondary);
                \path (secondary) edge[-] (y_n.center) edge[->] (sum_error);
                \path (sum_error) edge[-] (e_n.center) edge[->] (output);
                \path (e_n.center) edge[-] (e_split.center);
                \path (e_split.center) edge[->] (cmaes6);
                \path (cmaes1) edge[-] (h5_adjust.center) edge[-] (h5_adjust_junction);
                \junction{h5_adjust_junction};
                \adjustable{h1}{h5_adjust_junction.north}{0.5cm};
                \adjustable{h5}{h5_adjust.center}{0.5cm};
                \node[block,inner sep = 0pt] (select) [fit=(select1.north west)(select5.south east)] {Demultiplekser};
                \adjustable{select}{cmaes6}{0.5cm};
                \node[block,inner sep = 0pt] (select) [fit=(h1_split.north west)(h5_split.south east)] {Multiplekser};
                \adjustable{select}{cmaes0}{0.5cm};
                \node[block,inner sep = 0pt] (cmaes) [fit=(cmaes0.north west)(cmaes6.south east)] {PSO};
            \end{tikzpicture}
            \caption{System ANC ze sprzężeniem do przodu wykorzystujący algorytm PSO, zaprezentowany w \cite{2012-Particle-Swarm-Optimization-ANC}.}
            \label{fig:pso-anc}
        \end{figure}
        Takie podejście charakteryzuje się czterema cechami:
        \begin{description}[style=unboxed]
            \item[Algorytm nie posiada kryterium zatrzymania:] działa tak długo, jak włączony jest system ANC. Jak wskazują autorzy w \cite{2012-Particle-Swarm-Optimization-ANC}, adaptacja, czyli dostosowywanie się do zmian ścieżki pierwotnej i ścieżki wtórnej w czasie, jest ciągła. W badanym przeze mnie układzie sprzężenia zwrotnego (\figurename~\ref{fig:cmaes-anc}) nie bierzemy pod uwagę ścieżki pierwotnej, ale istotna jest zmiana parametrów sygnału pierwotnego w czasie. 
            \item[Fragment funkcji celu realizowany jest w dziedzinie akustycznej:] sumowanie sygnałów pierwotnego i wtórnego, kluczowy element funkcji celu, prowadzące do powstania sygnału \( e(n) \), realizowane jest w dziedzinie akustycznej. Tłumaczy to konieczność istnienia bloków multipleksera i demultipleksera, które podają sygnał wejściowy \( x(n) \) do filtrów (rozwiązań) oraz zasilają źródło wtórne wyjściem z filtra \( G_{i}(z) \) (konkretnego rozwiązania). Tym samym kontrola i weryfikacja kontroli są realizowana symultanicznie. Oczywiście, przy ciągłej adaptacji oznacza to, że zbyt duża różnorodność populacji mogłaby degradować działanie systemu - przez daną liczbę próbek kontrola realizowana by była przez filtr niskiej jakości. Stąd ważne, by w takim układzie stosować algorytmy pozwalające populacji zbiegać się w czasie, takie jak PSO czy CMA-ES.
            \item[Uwzględniony jest blokowy charakter algorytmów PSO:] jest to o tyle ważne, że blokowy charakter ma także CMA-ES. Aktualizacja współczynników filtrów (w strategii ewolucyjnej - następstwo pokoleń) nie następuje zatem co próbkę, jak w algorytmach z rodziny LMS, ale co \( M \times P \) próbek, gdzie \( P \) to liczba rozwiązań (osobników), a \( M \) to liczba próbek sygnału pierwotnego stosowanych do wyznaczenia funkcji celu. \cite{2012-Particle-Swarm-Optimization-ANC} wskazuje, że \( M \) powinno być nie mniejsze niż \( 2L \), gdzie \( L \) to długość pojedynczego filtra \( G_{i}(z) \).  Taka sama liczba \( M \) próbek sygnału błędu wykorzystywana jest do wyznaczenia skalarnej wartości funkcji celu (np. poprzez średnią wartość kwadratu sygnału błędu bądź poprzez wartość RMS).
            \item[Mechanizm restartu algorytmu umożliwiający readaptację do zmian przestrzeni rozwiązań:] jest to zabezpieczenie przed spowolnioną adaptacją przy nagłej zmianie przestrzeni rozwiązań, tj. parametrów sygnału pierwotnego \( x(n) \) lub ścieżki wtórnej \( S(z) \). Jeśli okaże się, że wartość funkcji celu najlepszego osobnika w generacji względem najlepszego osobnika w poprzedniej generacji znacząco zmieni się na niekorzyść, i zmiana ta powtórzy się przez dwie generacje, uznaje się, że nastąpiło przetransformowanie przestrzeni rozwiązań i należy rozpocząć poszukiwania optimum od początku -- algorytm restartuje się z losowymi wartościami. W przeciwnym wypadku, jeśli zmiana nastąpi po zbiegnięciu się algorytmu, to ze względu na małą różnorodność populacji ponowna adaptacja byłaby znacznie dłuższa i bardziej narażona na optima lokalne.
        \end{description}
        \paragraph{}
        Koncepcja ciągłej adaptacji \emph{online} zbliża wykorzystanie blokowych algorytmów heurystycznych (w tym ewolucyjnych) do algorytmów gradientowych w systemach ANC. Układ z \figurename~\ref{fig:pso-anc} jest jednak układem ze sprzężeniem do przodu. W przypadku systemu ze sprzężeniem zwrotnym mamy do czynienia z dodatkowym wykorzystaniem bloku estymacji ścieżki wtórnej \( \hat{S}(z) \) przy rekonstrukcji sygnału pierwotnego \( d'(n) \), jak wskazywał \figurename~\ref{fig:fxlms-anc}. Wynika to z niedostępności sygnału pierwotnego na potrzeby sterownika, dostępny jest jedynie sygnał błędu \( e(n) \). Zakładając, że \( \hat{S}(z) = S(z) \) mamy wówczas \( y'(n) = y(n) \) i konsekwentnie \( d'(n) = d(n) \) (ponieważ \( d(n) = e(n) - y(n) = e(n) - y'(n) = d'(n) \)). Oznacza to, że nie możemy pozbyć się bloku \( \hat{S}(z) \) ze względu na wykorzystanie innego niż FXLMS algorytmu. Możemy jednak założyć, że podajemy na wejście sterownika zdegradowany sygnał zrekonstruowany \( \hat{d}(n) \) uzyskany z użyciem sygnału wyjściowego sterownika \( o(n) \), z pominięciem estymacji ścieżki wtórnej \( \hat{d}(n) = e(n) - o(n) \). Strukturę tak zdefiniowanego układu przedstawia \figurename~\ref{fig:cmaes-anc-ns}. 
        \paragraph{}
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \begin{tikzpicture}[auto, node distance=0.2cm,>=latex',label distance=-1mm]
                \matrix[row sep=0.5cm,column sep=2mm] {
                    \node[coordinate] (input) {};
                    & & & & 
                    & \node[label=above:\( d(n) \)] (d_n) {};
                    & \node[sum,label=170:\( + \),label=260:\( + \)] (sum_error) {\( \sum \)}; 
                    & \node[label=above:\( e(n) \)] (e_n) {};
                    & \node[coordinate] (output) {}; 
                    \\
                    & & & & & 
                    & \node[label=left:\( y(n) \)] (y_n) {};
                    \\
                    & & \node[block] (h1_split) {Multiplekser};
                    & \node[block] (h1) {\( G_{1}(z) \)};
                    & & \node[block] (select1) {Demultiplekser};
                    & \node[block] (secondary) {\( S(z) \)};
                    \\
                    & & \node[block] (h3_split) {Multiplekser};
                    & \node (more) {\( \vdots \)};
                    & & \node[block] (select3) {Demultiplekser};
                    & \node[label=above left:\( o(n) \)] (o_n) {};
                    \\
                    & & \node[block] (h5_split) {Multiplekser};
                    & \node[block] (h5) {\( G_{P}(z) \)};
                    & \node[rectangle] (h5_adjust_junction) {};
                    & \node[block] (select5) {Demultiplekser};
                    \\
                    & & & & \node (h5_adjust) {};
                    \\
                    & & \node[block,minimum width=0em] (cmaes0) {P};
                    & \node[block,minimum width=0em] (cmaes7) {P};
                    & \node[block,minimum width=0em] (cmaes1) {P};
                    & \node[block,minimum width=0em] (cmaes6) {P};
                    & \node (y'_junction) {};
                    & \node (e_split) {};
                    \\
                    % Twelveth row:
                    & \node[label=above right:\( d'(n) \)] (d'_n) {};
                    & & & & & \node[sum,label=10:\( + \),label=100:\( - \)] (sum_reconstruction) {\( \sum \)}; 
                    \\
                };
                \path (d_n.center) edge[->] (sum_error);
                \path (h1_split) edge[->] (h1);
                \path (h5_split) edge[->] (h5);
                \path (h1) edge[->] (select1);
                \path (h5) edge[->] (select5);
                \path (select3) edge[-] (o_n.center);
                \path (o_n.center) edge[->] (secondary);
                \path (secondary) edge[-] (y_n.center) edge[->] (sum_error);
                \path (sum_error) edge[-] (e_n.center) edge[->] (output);
                \path (e_n.center) edge[-] (e_split.center);
                \path[draw,->] (e_split.center) |- (sum_reconstruction); 
                \path (e_split.center) edge[->] (cmaes6);
                \path (o_n.center) edge[-] (y'_junction) (y'_junction) edge[->] (sum_reconstruction); 
                \junction {y'_junction};
                \path (sum_reconstruction) edge[-] (d'_n.center);
                \path[draw,->] (d'_n.center) |- (h3_split);
                \path (cmaes1) edge[-] (h5_adjust.center) edge[-] (h5_adjust_junction);
                \junction{h5_adjust_junction};
                \adjustable{h1}{h5_adjust_junction.north}{0.5cm};
                \adjustable{h5}{h5_adjust.center}{0.5cm};
                \node[block,inner sep = 0pt] (select) [fit=(select1.north west)(select5.south east)] {Demultiplekser};
                \adjustable{select}{cmaes6}{0.5cm};
                \node[block,inner sep = 0pt] (select) [fit=(h1_split.north west)(h5_split.south east)] {Multiplekser};
                \adjustable{select}{cmaes0}{0.5cm};
                \node[block,inner sep = 0pt] (cmaes) [fit=(cmaes0.north west)(cmaes6.south east)] {CMA-ES};
            \end{tikzpicture}
            \caption{Struktura adaptacyjnego systemu ANC ze sprzężeniem zwrotnym wykorzystująca algorytm CMA-ES bez estymacji ścieżki wtórnej.}
            \label{fig:cmaes-anc-ns}
        \end{figure}
        Nie udało mi się znaleźć badań nad wpływem zastosowania podobnej struktury, tj. podawania zdegradowanej estymaty sygnału pierwotnego na wejście filtrów aktualizowanych przez algorytm heurystyczny. Możemy jednak przewidzieć potencjalne konsekwencje (pozytywne i negatywne):        
        \begin{itemize}
            \item[+]
            \emph{Uproszczona struktura i działanie}: estymacja ścieżki wtórnej w układzie z \figurename~\ref{fig:cmaes-anc} realizowana jest \emph{offline}. Estymacja \emph{offline} wymaga wykonania odpowiednich pomiarów. Pomiary takie albo będą przybliżone (np. przyjęcie modelu ścieżki wtórnej uśrednionej z pomiarów na wielu osobach), albo będą musiały być wykonywane dla każdego użytkownika osobno. Nie zawsze istnieją dobre warunki akustyczne do przeprowadzenia takich pomiarów. Estymacja \emph{online} wymagałaby natomiast wprowadzenia dodatkowego bloku algorytmu adaptującego współczynniki ścieżki wtórnej. Prowadzi to do skomplikowania struktury systemu. 
            \item[+]
            \emph{Niewrażliwość na błędy estymacji ścieżki wtórnej}: przeniesienie ciężaru adaptacji z bloku \( \hat{S}(z) \) do sterownika sprawia, że nie \( G_{i}(z) \) nie będzie musiał kompensować błędów estymacji ścieżki wtórnej (do czego będzie zmuszony układ z \figurename~\ref{fig:cmaes-anc}). Będzie ona uwzględniona w przestrzeni rozwiązań.
            \item[+]
            \emph{Niewrażliwość na zmienność ścieżki wtórnej w czasie}: największą wadą estymacji \( offline \) jest założenie niezmienności ścieżki wtórnej w czasie. To założenie jest błędne, a związane z tym pogorszenie jakości działania systemu stanowi jedną z podstawowych przyczyn szukania struktur bez estymacji ścieżki wtórnej.
            \item[-]
            \emph{Skomplikowanie przestrzeni rozwiązań dla algorytmu CMA-ES}: poszukiwany filtr musi uwzględniać zdegradowanie estymacji sygnału wejściowego, przy czym degradacja ta ma charakter uwikłany. Nie wystarczy jedynie znaleźć transmitancję stanowiącą produkt transmitancji \( \hat{S}(z) \) i transmitancji \( H_{i}(z) \), czyli filtra, jaki uzyskano by w strukturze z \figurename~\ref{fig:cmaes-anc}. Tylko jeden składnik sygnału \( d'(n) \), czyli \( o(n) \), wymaga przefiltrowania przez ścieżkę wtórną, a przefiltrowanie \( e(n) \) będzie degradowało tę składową sygnału. Tym samym konieczne będzie przeszukiwanie bardziej złożonej przestrzeni rozwiązań.
            \item[-]
            \emph{Możliwe problemy ze zbieżnością}: wolniejsza zbieżność bądź niemożność zbiegnięcia algorytmu w satysfakcjonującym czasie, wynikające z opisanego skomplikowania przestrzeni rozwiązań.
            \item[\( \pm \)]
            \emph{Zmniejszenie wpływu degradacji sygnału estymowanego w czasie}: wraz ze zbieganiem się algorytmu, \( e(n) \) będzie coraz mniejszy, w idealnej sytuacji dążąc do zera. Wówczas \( d'(n) \approx o(n) \), a więc wystarczy, że \( G_{i}(z) = S(z) H_{i}(z) \). Tak zdefiniowana przestrzeń rozwiązań jest mniej złożona, choć oczywiście nadal wrażliwa na zmiany ścieżki wtórnej w czasie.
        \end{itemize}
        \paragraph{}
        Chciałbym, aby zweryfikowanie zasadności zastosowania struktury bez estymacji ścieżki wtórnej w układzie ANC ze sprzężeniem zwrotnym stanowiło jedno z dwóch kluczowych pytań badawczych mojej pracy.
        \paragraph{}
        Drugim pytaniem badawczym będzie ocena zasadności wykorzystania algorytmu CMA-ES w układzie ANC z adaptacją \( online \). Algorytm ten stanowi strategię ewolucyjną, która wyróżnia się szczególnie dużą odpornością na minima lokalne oraz dużą wydajnością przeszukiwania \cite{2008-Covariance-Matrix-Adaptation-Revisited}. Należy do tej samej klasy algorytmów heurystycznych, co algorytmy genetyczne (GA), algorytm przeszukiwania tabu, optymalizacja rojem cząstek (PSO), optymalizacja kolonią mrówek (ACO). Potencjalnie CMA-ES mógłby je zastąpić bez większych zmian w strukturze systemu, jednak nie udało mi się znaleźć żadnej opisanej próby takiego zastąpienia. Pewne charakterystyczne cechy CMA-ES względem pozostałych wymienionych heurystyk to:
        \begin{itemize}
            \item[+]
            \emph{Mała liczba osobników}: domyślne wartości algorytmu CMS-ES działają na liczbie osobników \( P \) proporcjonalnej do logarytmu wymiarowości przestrzeni rozwiązań. W systemie ANC wymiarowość problemu równa jest długości szukanego filtra \( L \). Typowe długości filtrów FIR w podobnych systemach ze sprzężeniem zwrotnym są większe niż w systemach ze sprzężeniem do przodu i zawierają się między w rzędzie \( 10 \) -- \( 100 \) współczynników (20 współczynników w \cite{2011-ANC-Headsets-Low-Cost-Microcontroller}, 64 w \cite{2005-Robust-Hybrid-Feedback-ANC}, 110 w \cite{2005-Adaptive-Feedback-ANC-Headset}, 128 w \cite{2005-Active-Noise-Cancellation-Headset}), co zgodnie z równaniem \eqref{eq:default_lambda} prowadzi do wykorzystania w każdej generacji 10-20 osobników. Typowe liczby populacji dla GA czy PSO podawane w literaturze są większe (30 osobników w \cite{2008-Adaptive-Noise-Canceller-PSO}, 200 w \cite{2012-Particle-Swarm-Optimization-ANC}, 600 w \cite{2010-Active-Noise-Cancellation-Without-Secondary-Path}). W układzie ANC z adaptacją \( online \), gdzie aktualizacja współczynników filtrów następuje co \( M \times P \) próbek, \( M > 2L \), zmniejszenie liczby osobników prowadzić będzie do zbiegnięcia się algorytmu w mniejszej liczbie próbek sygnału pierwotnego (przy ustalonej częstotliwości próbkowania w systemie - w krótszym czasie).
            \item[+]
            \emph{Bardzo dobre wyniki w testach porównawczych}: badania porównawcze stawiają CMA-ES w czołówce (wg niektórych - na pozycji lidera) najefektywniejszych algorytmów przeszukujących ogólnego zastosowania, tj. przeszukując przestrzeń multimodalnej funkcji, osiąga on optimum globalne w najmniejszej liczbie iteracji (\cite{2004-Evaluating-CMA-ES-Multimodal-Test-Functions}). CMA-ES jest także uznawany za szczególnie odporny na optima lokalne (\cite{2004-Learning-Probability-Distributions}).
            \item[-]
            \emph{Złożoność matematyczna i obliczeniowa}: algorytm CMA-ES stanowi jedną z najbardziej złożonych heurystyk opartych na podejściu ewolucyjnym. Abstrahuje od metafory ,,rodzica'' i ,,dziecka'' -- osobnicy w nowej populacji generowani są poprzez próbkowanie wielowymiarowego rozkładu normalnego ze średnią i macierzą kowariancji opartymi o \( \mu \) najlepsze rozwiązania w poprzedniej generacji oraz historię zmian (ścieżki ewolucyjne \( \boldsymbol{p}_{\sigma} \) i \( \boldsymbol{p}_{c} \) ). Równocześnie w warstwie obliczeniowej CMA-ES wymaga wielu operacji na macierzach: m.in. mnożenia, odwracania oraz wyznaczania wartości i wektorów własnych. Operacje te są znacznie bardziej złożone obliczeniowo niż operacje dla pozostałych heurystyk. Stanowi to znaczne utrudnienie w praktycznej realizacji symulowanego systemu ANC. Istnieją jednak metody zmniejszania złożoności obliczeniowej CMA-ES (\cite{2008-Simple-Modification-in-CMA-ES}).
        \end{itemize}
        \paragraph{}
        Algorytm CMA-ES, jak każda heurystyka, występuje w wielu wariantach dopasowanych względem określonego problemu. Posiada także grupę parametrów, których wartość można zmieniać tak, aby uzyskać jak najlepsze wyniki. Klasyczną, bazową wersję algorytmu CMA-ES można przedstawić następująco (opis zaczerpnięty z \cite{2011-CMA-ES-Tutorial}):
        \begin{description}[style=unboxed]
            \item[Ustawienie parametrów:] Ustaw wartości parametrów \(\lambda, \mu, w_{i=1\dots\mu}, c_{\sigma}, d_{\sigma}, c_{c}, c_{1}\) oraz \(c_{\mu}\). Wykorzystaj wartości domyślne (chyba że wiesz, że problem wymaga dobrania innych wartości dla uzyskania jak najlepszego działania):
            \begin{itemize}
                \item \emph{domyślne wartości parametrów selekcji i rekombinacji:}
                \begin{align}
                    \label{eq:default_lambda}
                    \lambda = 4 + \lfloor 3 \ln{n} \rfloor, \quad \mu = \lfloor \mu' \rfloor, \quad \mu' = \frac{\lambda}{2} \\
                    w_{i} = \frac{w'_{i}}{\sum_{j=1}^{\mu} w'_{j}}, \quad w'_{i} = \ln{\left( \mu' + 0.5 \right)} - \ln{i} \quad \text{dla}\ i = 1,\dots,\mu \\
                    \mu_{\mathrm{eff}} = \left( \sum_{i=1}^{\mu} w_{i}^{2} \right)^{-1}
                \end{align}
                gdzie:
                \begin{description}
                    \item  \( \lambda \), liczba osobników w populacji.
                    \item  \( \mu \), liczba najlepszych osobników uwzględnianych w aktualizacji średniej i macierzy kowariancji.
                    \item \( w_{i} \), waga \( i \)-tego najlepszego osobnika, wykorzystywana przy wyznaczaniu nowej średniej dla aktualizowanego rozkładu normalnego.
                    \item \( \mu_\mathrm{eff} \), parametr biorący pod uwagę znaczenie osobników w populacji zgodnie z ich wagami - \emph{efektywna masa selekcji}. Jeśli wszystkie wagi byłyby równe, \( \mu_\mathrm{eff} = \mu \). Jeśli tylko jeden osobnik miałby znaczenie, \( \mu_\mathrm{eff} = 1 \). Zwykle \( \mu_\mathrm{eff} \approx \frac{\lambda}{4} \).
                \end{description}
                \item \emph{domyślne wartości parametrów sterowania krokiem adaptacji}
                \begin{align}
                    c_{\sigma} = \frac{\mu_{\mathrm{eff}} + 2}{n + \mu_{\mathrm{eff}} + 5}, \quad d_{\sigma} = 1+2 \max{ \left( 0, \sqrt{ \frac{\mu_{\mathrm{eff}}-1}{n+1} } -1 \right) } + c_{\sigma}
                \end{align}
                gdzie:
                \begin{description}
                    \item  \( c_{\sigma} \), określa, jak duży wpływ na wartość ścieżki ewolucyjnej kroku adaptacji będzie miała różnica między aktualną a poprzednią wartością średnią rozkładu.
                    \item  \( d_{\sigma} \), parametr tłumienia wagi ścieżki ewolucyjnej kroku adaptacji.
                \end{description}
                \item \emph{domyślne wartości parametrów adaptacji macierzy kowariancji}
                \begin{gather}
                    c_{c} = \frac{4+\mu_{\mathrm{eff}}/n}{n+4+2\mu_{\mathrm{eff}}/n} \\
                    c_{1} = \frac{2}{\left( n+1.3 \right)^{2} + \mu_\mathrm{eff}} \\
                    c_{\mu}=\min{ \left( 1-c_{1}, 2 \frac{\mu_\mathrm{eff} -2 + 1 / \mu_\mathrm{eff} }{ (n+2)^{2} + \mu_\mathrm{eff} } \right) }
                \end{gather}
                gdzie:
                \begin{description}
                    \item  \( c_{c} \), określa, jak duży wpływ na wartość ścieżki ewolucyjnej macierzy kowariancji będzie miała wartość średnia i krok adaptacji w danej generacji. Jeśli \( c_{\mu} = 1 \), to wartość ścieżki ewolucyjnej macierzy kowariancji będzie określana w pełni poprzez aktualną generację. Jeśli \( c_{\mu} = 0 \), wartość nigdy nie będzie aktualizowana.
                    \item  \( c_{1} \), określa, jak duży wpływ na aktualizację macierz kowariancji będzie miała ścieżka ewolucyjna macierzy kowariancji.
                    \item \( c_{\mu} \), określa, jak duży wpływ na aktualizację macierz kowariancji będą miały najlepsze wartości osobników z danej generacji. Jeśli \( c_{\mu} = 1 \), to nowa macierz kowariancji będzie określana w pełni poprzez aktualną generację. Jeśli \( c_{\mu} = 0 \), nigdy nie będą brani pod uwagę najlepsi osobnicy z nowej generacji.
                \end{description}
            \end{itemize}
            \item[Inicjalizacja:] Ustaw wartość ścieżki ewolucyjnej \( {\boldsymbol{p}_{\sigma} = \boldsymbol{0}}, {\boldsymbol{p}_{c} = \boldsymbol{0}} \), macierz kowariancji \({ \boldsymbol{C} = \mathbf{I} }\) i indeks generacji \({ g = 0 }\). Średnią \( \boldsymbol{m} \) zainicjuj losowo, chyba że masz informacje o lepszym punkcie. Krok adaptacji \( \sigma \) dobierz dla dobrego działania algorytmu, przy braku informacji o lepszym wyborze przyjmij \( \sigma = 0.5 \). Wybór ten nie ma większego znaczenia, ponieważ krok podlega sterowaniu.
            \item[Pętla:] Powtarzaj równania \eqref{eq:z_k}-\eqref{eq:C_adaptation} zwiększając indeks generacji \({ g \leftarrow g + 1 }\), aż nie zostanie spełniony warunek zatrzymania (o ile został określony):] \hfill \\
            \begin{itemize}
                \item Utwórz poprzez próbkowanie nową populację, czyli dla \({ k = 1,\dots,\lambda }\)
                \begin{align}
                    \label{eq:z_k}
                    &\boldsymbol{z_k} \quad \sim \quad \mathcal{N} (\boldsymbol{0},\mathbf{I}) \\ 
                    \label{eq:y_k}
                    &\boldsymbol{y_k} \quad =    \quad \boldsymbol{BDz_k} \\ 
                    \label{eq:x_k}
                    &\boldsymbol{x_k} \quad =    \quad \boldsymbol{m}+\sigma \boldsymbol{y_k}
                \end{align}
                gdzie:
                \begin{description}
                \item 
                \( \boldsymbol{z}_{k} \sim \mathcal{N}( \boldsymbol{0}, \boldsymbol{I} )  \), dla \( k = 1,\dots,\lambda\), są wygenerowanymi realizacjami wielowymiarowego rozkładu normalnego z zerową średnią i jednostkową macierzą kowariancji \( \boldsymbol{I}  \),
                \item 
                \( \boldsymbol{y}_{k} \sim \mathcal{N}( \boldsymbol{0}, \boldsymbol{C} )  \), dla \( k = 1,\dots,\lambda \), są realizacjami powyższego rozkładu z macierzą kowariancji \( \boldsymbol{C}  \).
                \item 
                \( \boldsymbol{x}_{k} \sim \mathcal{N}( \boldsymbol{m}, \sigma^2 \boldsymbol{C} )  \), dla \( k = 1,\dots,\lambda \), są realizacjami powyższego rozkładu ze średnią \( \boldsymbol{m} \) i macierzą kowariancji \( \sigma^2 \boldsymbol{C}  \). Tym samym \( \boldsymbol{x}_{k} \in \mathbb{R}^{n} \) i stanowi populację w danej generacji, uzyskaną poprzez próbkowanie rozkładu. 
                \item 
                \( \boldsymbol{B},\boldsymbol{D} \) są wynikiem dekompozycji macierzy kowariancji \( \boldsymbol{C} \) na wektory i wartości własne, takiej, że \( \boldsymbol{C} = \boldsymbol{B} \boldsymbol{D}^{2} \boldsymbol{B}^{\mathrm{T}} \). Kolumny \( \boldsymbol{B} \) stanowią bazę ortonormalną wektorów własnych. Diagonalne elementy macierzy diagonalnej \( \boldsymbol{D} \) są pierwiastkami dodatnich wartości własnych.
                \end{description}
                \item Przeprowadź selekcję i rekombinację -- nowa wartość średnia \( \boldsymbol{m} \) będzie wyliczona z wykorzystaniem \( \mu \) najlepszych osobników
                \begin{align}
                    \boldsymbol{y}_{i:\lambda} \quad = \quad &\left( \boldsymbol{x}_{i:\lambda} - \boldsymbol{m} \right) / \sigma \\
                    \label{eq:y_w}
                    \langle \boldsymbol{y} \rangle_{w} \quad = \quad &\sum_{i=1}^\mu w_i \boldsymbol{y}_{i:\lambda} \qquad \text{gdzie} \ \sum_{i=1}^\mu w_i = 1, w_i>0 \\ 
                    \label{eq:m}
                    \boldsymbol{m} \quad \leftarrow \quad &\sum_{i=1}^\mu w_i \boldsymbol{x}_{i:\lambda} \quad = \quad \boldsymbol{m}+\sigma \langle \boldsymbol{y} \rangle_w
                \end{align}
                gdzie:
                \begin{description}
                \item 
                \( \boldsymbol{x}_{i:\lambda} \in \mathbb{R}^{n} \), \( i \)-ty najlepszy punkt z populacji \( \boldsymbol{x}_{1},\dots,\boldsymbol{x}_{\lambda} \) posortowanej w ranking według wartości funkcji celu. Założone sortowanie (najlepsza wartość najmniejsza bądź największa) określa, czy algorytm minimalizuje, czy maksymalizuje funkcję. Indeks \( i:\lambda \) oznacza indeks \( i \)-tego punktu w rankingu, czyli w układzie ANC dążącym do zminimalizowania wartości skutecznej sygnału błędu mamy \( f(\boldsymbol{x}_{1:\lambda}) \leq f(\boldsymbol{x}_{2:\lambda}) \leq \dots \leq f(\boldsymbol{x}_{\lambda:\lambda}) \), gdzie \( f \) to funkcja celu.
                \item 
                \( \boldsymbol{y}_{i:\lambda} \), analogicznie jak \( \boldsymbol{x}_{i:\lambda} \), ale przesunięty o średnią z poprzedniej generacji i bez uwzględnienia wartości \( \sigma \).
                \item 
                \( \langle \boldsymbol{y} \rangle_{w} \), krok średniej rozkładu bez uwzględniania wartości \( \sigma \).
                \end{description}
                \item Przeprowadź aktualizację ścieżek ewolucyjnych
                \begin{align}
                    \label{eq:p_sig}
                    \boldsymbol{p}_{\sigma} \quad &\leftarrow \quad (1-c_{\sigma})\boldsymbol{p}_{\sigma}+\sqrt{c_{\sigma} \left( 2-c_{\sigma}\right)\mu_{\mathrm{eff}}} \boldsymbol{C}^{-\frac{1}{2}} \langle \boldsymbol{y} \rangle_{w} \\
                    \label{eq:pc_adaptation}
                    \boldsymbol{p}_{c} \quad &\leftarrow \quad (1-c_{c})\boldsymbol{p}_{c}+h_{\sigma}\sqrt{c_{c} \left( 2-c_{c}\right)\mu_{\mathrm{eff}}} \langle \boldsymbol{y} \rangle_{w}
                \end{align}
                gdzie:                
                \begin{description}
                \item 
                \( \boldsymbol{C}^{-\frac{1}{2}} \overset{\mathrm{def}}{=} \boldsymbol{B} \boldsymbol{D}^{-1} \boldsymbol{B}^{\mathrm{T}} \) zgodnie z opisem \( \boldsymbol{B} \) i \( \boldsymbol{D} \) powyżej. Macierz \( \boldsymbol{D} \) może być odwrócona poprzez odwrócenie jej diagonalnych wartości. Z definicji wiemy, że \( \boldsymbol{C}^{\frac{1}{2}} \langle \boldsymbol{y} \rangle_{w} = \boldsymbol{B} \langle \boldsymbol{z} \rangle_{w} \quad \text{gdzie} \quad \langle \boldsymbol{z} \rangle_{w} = \sum_{i=1}^{\mu} w_{i} \boldsymbol{z}_{i:\lambda} \).
                \item 
                \( h_{\delta} = \begin{cases}
                            1 & \text{jeśli} \frac{\| \boldsymbol{p}_{\delta} \|}{ \sqrt{1-(1-c_{\delta})^{2(g+1)}}} < \left( 1.4 + \frac{2}{n+1} \right) \mathsf{E} \| \mathcal{N}(\boldsymbol{0},\mathbf{I}) \|  \\
                            0 & \text{w przeciwnym wypadku}
                        \end{cases} \), gdzie \( g \) to numer generacji. Funkcja Heaviside'a \( h_{\delta} \) wstrzymuje aktualizację \( \boldsymbol{p}_{c} \), jeśli \( \| \boldsymbol{p}_{\delta} \| \) jest duże. Jest to przydatne, kiedy wybrany początkowy krok adaptacji jest znacznie zaniżony lub kiedy funkcja celu zmienia się w czasie.
                \item 
                \( \mathsf{E} \| \mathcal{N}(\boldsymbol{0},\mathbf{I}) \| = \sqrt{2} \Gamma(\frac{n+1}{2})/\Gamma(\frac{n}{2}) \approx n + O(1/n) = \sqrt{n} \left( 1 - \frac{1}{4n} + \frac{1}{21n^{2}} \right)  \) to wartość oczekiwana normy wektora losowego z rozkładu naturalnego o zerowej średniej i jednostkowej macierzy kowariancji.
                \end{description}
                \item  Przeprowadź adaptację macierzy kowariancji
                \begin{align}
                    \label{eq:C_adaptation}
                    \boldsymbol{C} \quad &\leftarrow \quad (1-c_{1}-c_{\mu}) \boldsymbol{C} + c_{1} \left( \boldsymbol{p}_{c} \boldsymbol{p}_{c}^{\mathrm{T}} + \delta(h_{\sigma}) \boldsymbol{C} \right) + c_{\mu} \sum_{i=1}^{\mu} w_{i} \boldsymbol{y}_{i:\lambda} \boldsymbol{y}_{i:\lambda}^{\mathrm{T} }
                \end{align}
                gdzie:                
                \begin{description}
                \item 
                \( \delta(h_{\sigma}) = (1-h_{\sigma})c_{c}(2-c_{c}) \) jeśli \( h_{\sigma} = 1 \), czyli nie wstrzymujemy aktualizacji \( \boldsymbol{p}_{c} \), \( \delta(h_{\sigma}) = 0 \) i nie ma wpływu na adaptację macierzy kowariancji. W wyjątkowej sytuacji, jeśli \( h_{\sigma} = 0 \), wyrażenie to ma na celu zastąpić składnik, który został pominięty w \eqref{eq:pc_adaptation}.
                \end{description}
                \item Wysteruj krok adaptacji \( \sigma \)
                \begin{align}
                    \label{eq:sig}
                    \sigma \quad &\leftarrow \quad \sigma  \exp \left( \frac{c_{\sigma}}{d_{\sigma}}\left(\frac{\| \boldsymbol{p}_{\sigma} \|}{\mathsf{E}\| \mathcal{N} (\boldsymbol{0},\mathbf{I}) \|} -1 \right)  \right) 
                \end{align}
            \end{itemize}
        \end{description}
        \paragraph{}
        W literaturze znaleźć można szerokie omówienie CMA-ES: jego teoretycznych źródeł, podstawowych założeń, możliwych wariantów (\cite{2001-Completely-Derandomized-Self-Adaptation,2005-restart-CMA-ES,2006-Improving-Evolution-Strategies,2006-CMA-ES-Comparing-Review,2008-Simple-Modification-in-CMA-ES,2008-Covariance-Matrix-Adaptation-Revisited}). W zależności od rezultatów, jakie otrzymam w symulacjach, będę próbował dopasować algorytm CMA-ES do problemu -- zarówno poprzez dobór parametrów, jak i dobranie właściwego wariantu. Szczególną cechą CMA-ES jest jednak rozbudowany zestaw domyślnych wartości parametrów. Autorzy algorytmu zniechęcają do modyfikacji wartości większości parametrów, sugerując, że modyfikacja może mieć negatywny wpływ na proces przeszukiwania. Do wyjątków należą: wielkość populacji (jak twierdzi \cite{2005-restart-CMA-ES}), pierwotna wartość średnia rozkładu \( \boldsymbol{m} \) oraz krok adaptacji \( \sigma \). Przy braku informacji o wpływie tych wartości na jakość przeszukiwania należy przyjąć dla nich także podane przez autorów wartości domyślne, ponieważ krok \( \sigma \) podlega sterowaniu, a \( \boldsymbol{m} \) jest adaptowana w czasie rekombinacji.
        \paragraph{}
        Celem pracy będzie zatem przeprowadzenie symulacji systemu ANC ze sprzężeniem zwrotnym wykorzystującego algorytm CMA-ES do adaptacji \( online \). Przyjmuję następujące założenia:
        \begin{description}
            \item[Ustalony algorytm adaptacji:] symulowany będzie system z algorytmem CMA-ES. Weryfikacja zasadności jego wykorzystania stanowić będzie jeden z celów pracy.
            \item[Ustalona struktura filtra:] system wykorzystywać będzie szerokopasmowy filtr liniowy o skończonej odpowiedzi impulsowej (FIR). Za wyborem stoi chęć uniknięcia problemów ze stabilnością (stąd odrzucenie IIR) oraz prostota i niska złożoność obliczeniowa (stąd odrzucenie filtrów nieliniowych, np. Volterra).
            \item[Ustalone sygnały pierwotne:] według \cite{2010-ANC-Open-Problems-Challenges}, nie przeprowadzono jeszcze analizy działania systemów ANC ze sprzężeniem zwrotnym w zależności od parametrów sygnału pierwotnego. Przyjmuję, że kontroli podlegać będą sygnały harmoniczne z dodanym szumem białym.
            \item[Ustalona funkcja celu:] przyjmuję za funkcję celu RMS sygnału błędu, czyli pierwiastek ze średniej kwadratów wartości próbek sygnału błędu.
        \end{description}
        Założenia te mają ograniczyć mnogość możliwych wariantów symulowanego systemu i tym samym sprawić, że przeprowadzenie symulacji będzie w ogóle możliwe. Część zagadnień zostanie ustalonych na podstawie wyników wstępnych symulacji i następnie już nie będzie zmieniana:
        \begin{description}
            \item[Ustalona wartość progu warunkowego restartu algorytmu:] zostanie przyjęta na podstawie wyników wstępnych symulacji tak, aby zapobiegać restartowi algorytmu bez modyfikacji ścieżki wtórnej bądź parametru sygnału.
            \item[Wymiarowość problemu:] długość filtra dobrana zostanie na podstawie wstępnych symulacji z puli kilku prawdopodobnych wartości (16, 32, 64, 128). Przyjmę wartość, dla której system wykazuje się najlepszymi wynikami.
            \item[Liczba próbek użytych do weryfikacji \( M \):] zostanie przyjęta po wstępnych symulacjach dla kilku wartości większych od \( M = 2L \). Jeśli, podobnie jak w \cite{2012-Particle-Swarm-Optimization-ANC}, nie zostanie zaobserwowana znacząca zmiana w działaniu systemu, przyjmę wartość najmniejszą.
            \item[Wariant i parametry algorytmu CMA-ES:] planuję przeprowadzić bazowe testy dotyczące jakości przeszukiwania przestrzeni rozwiązań dla jednego z wariantów CMA-ES o zmniejszonych wymaganiach obliczeniowych oraz dla zwiększonej populacji i zmienionego kroku adaptacji.
        \end{description}
        Po uzyskaniu po pierwszych symulacjach parametrów systemu, pozostaną one następnie bez zmian. Przejdę wówczas do badań stanowiących pytanie badawcze pracy. Należą do nich: 
        \begin{enumerate}
            \item Weryfikacja konieczności estymacji ścieżki wtórnej w systemie ANC ze sprzężeniem zwrotnym korzystającym z algorytmu alternatywnego do CMA-ES.
            \item Zasadność wykorzystania algorytmu CMA-ES w systemie ANC ze sprzężeniem zwrotnym i adaptacją ciągłą.
        \end{enumerate}
        Praca przedstawiać będzie stan badań, podstawy teoretyczne symulowanego systemu, jego budowę, wyniki badań, ich dyskusję oraz ocenę problemów dla praktycznej realizacji tak określonego systemu (opartą na literaturze).

   

\begin{thebibliography}{99}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}

        \bibitem{2005-restart-CMA-ES} Auger A., Hansen N.: ,,A restart CMA evolution strategy with increasing population size'', \emph{IEEE Congress on Evolutionary Computation (CEC)}, t.~2, 2-5~wrzesień~2005, s.~1769-1776.

        \bibitem{2008-Covariance-Matrix-Adaptation-Revisited} Beyer H.-G., Sendhoff B.: ,,Covariance Matrix Adaptation Revisited – the CMSA Evolution Strategy'', \emph{Parallel Problem Solving from Nature – PPSN X: 10th International Conference}, Dortmund, Germany, 13-17~wrzesień~2008, s.~123-132.

        \bibitem{2010-Active-Noise-Cancellation-Without-Secondary-Path} Chang C.-Y., Chen D.-R.: ,,Active Noise Cancellation Without Secondary Path Identification by Using an Adaptive Genetic Algorithm'', \emph{IEEE Transactions on Instrumentation and Measurement}, t.~59, nr~9, wrzesień~2012, s.~2315-2327.
        
        \bibitem{2011-ANC-Headsets-Low-Cost-Microcontroller} Chang C.-Y., Li S.-T.: ,,Active Noise Control in Headsets by Using a Low-Cost Microcontroller'', \emph{IEEE Transactions on Industrial Electronics}, t.~58, nr~5, maj~2011, s.~1936–1942.

        \bibitem{2005-Active-Noise-Cancellation-Headset} Foo S.-W., Senthilkumar T. N., Averty C.: ,,Active Noise Cancellation Headset'', \emph{IEEE International Symposium on Circuits and Systems (ISCAS)}, Kobe, Japonia, 23-26~maj~2005.

        \bibitem{2005-Adaptive-Feedback-ANC-Headset} Gan W.S., Mitra S., Kuo S.M.: ,,Adaptive Feedback Active Noise Control Headset: Implementation, Evaluation and Its Extensions'', \emph{IEEE Transactions on Consumer Electronics}, t.~51, nr~3, sierpień~2005, s.~975-982.

        \bibitem{2012-Particle-Swarm-Optimization-Decentralized-Nonlinear} George N. V., Panda G.: ,,A Particle-Swarm-Optimization-Based Decentralized Nonlinear Active Noise Control System'' \emph{IEEE Transactions on Instrumentation and Measurement}, t.~61, nr~12, grudzień~2012, s.~3378-3386.

        \bibitem{2001-Completely-Derandomized-Self-Adaptation} Hansen N., Ostermeier A.: ,,Completely Derandomized Self-Adaptation in Evolution Strategies'', \emph{Evolutionary Computation}, t.~9, nr~2, 2001, s.~159-195.

        \bibitem{2004-Evaluating-CMA-ES-Multimodal-Test-Functions} Hansen N., Kern S.: ,,Evaluating the CMA Evolution Strategy on Multimodal Test Functions'', \emph{Parallel Problem Solving from Nature – PPSN VIII: 8th International Conference}, Birmingham, Wielka Brytania, 18-22~wrzesień~2003, s.~282-291.

        \bibitem{2006-CMA-ES-Comparing-Review} Hansen N.: ,,The CMA Evolution Strategy: A Comparing Review'', \emph{Towards a New Evolutionary Computation - Studies in Fuzziness and Soft Computing}, t.~192, 2006, s.~75-102.

        \bibitem{2011-CMA-ES-Tutorial} Hansen N.: ,,The CMA Evolution Strategy: A Tutorial'', źródło: https://www.lri.fr/~hansen/cmaesintro.html [dostęp 29.04.2013].

        \bibitem{2006-Improving-Evolution-Strategies} Jastrebski G. A.,Arnold D. V.: ,,Improving Evolution Strategies through Active Covariance Matrix Adaptation'', \emph{IEEE Congress on Evolutionary Computation (CEC)}, Vancouver, BC, Kanada, 16-21~lipiec~2006, s.~2814-2821.

        \bibitem{2000-ANC-Without-Secondary-Path-Model} Kajikawa Y., Nomura Y.: ,,Active Noise Control System Without Secondary Path Model'', \emph{IEEE International Symposium on Circuits and Systems (ISCAS)}, t.~2, Genewa, Szwajcaria, 28-31~maj~2000, s.~349-352.

        \bibitem{2001-Frequency-Domain-ANC} Kajikawa Y., Nomura Y.: ,,Frequency Domain Active Noise Control System Using Optimal Step-size Parameters'', \emph{Proceedings of IEEE International Conference on Acoustics, Speech, and Signal Processing (ICASSP)}, t.~5, Salt Lake City, UT, USA, 7-11~maj~2001, s.~3217-3220.

        \bibitem{2003-ANC-Without-Secondary-Path-Using-Frequency-Domain} Kajikawa Y., Nomura Y.: ,,Active Noise Control Without A Secondary Path Model By Using A Frequency-Domain Simultaneous Perturbation Method With Variable Perturbation'', \emph{Proceedings of IEEE International Conference on Acoustics, Speech, and Signal Processing (ICASSP)}, Hongkong, Chiny, 6-10~kwiecień~2003.

        \bibitem{2004-Learning-Probability-Distributions} Kern S., Müller S. D., Hansen N., Büche D., Ocenasek J., Koumoutsakos P.: ,,Learning Probability Distributions in Continuous Evolutionary Algorithms – A Comparative Review'', \emph{Natural Computing}, t.~3, 2003, s.~77-112.

        \bibitem{2012-Implementation-challenges-for-feedback-ANC} Krishnamurthy, N., Mansour, M., Cole, R.: ,,Implementation challenges for feedback active noise cancellation'', \emph{IEEE International Conference on Acoustics, Speech and Signal Processing (ICASSP)}, Kyoto, Japonia, 25-30~marzec~2012.

        \bibitem{1999-ANC-Tutorial-Review} Kuo S. M., Morgan D. R.: ,,Active Noise Control: A Tutorial Review'', \emph{Proceedings of the IEEE}, t.~87, nr~6, czerwiec~1999, s.~943-973.

        \bibitem{2006-Design-of-noise-reduction-headphone} Kuo S. M., Mitra S.: ,,Design of noise reduction headphone'', \emph{International Conference on Consumer Electronics (ICCE), Digest of Technical Papers}, 7-11~styczeń~2006.

        \bibitem{2006-ANC-Headphone-Applications} Kuo S. M., Mitra S., Gan W.-S.: ,,Active Noise Control System for Headphone Applications'', \emph{IEEE Transactions on Control Systems Technology}, t.~14, nr~2, marzec~2006, s.~331-335.

        \bibitem{2010-ANC-Open-Problems-Challenges} Kuo S. M., Kuo K., Gan W. S.: ,,Active Noise Control: Open Problems and Challenges'', \emph{International Conference on Green Circuits and Systems (ICGCS)}, Szanghaj, Chiny, 21-23~czerwiec~2010. 

        \bibitem{2006-A-PSO-approach-for-non-linear-ANC} Modares H, Ahmadyfard A, Hadadzarif M.: ,,A PSO approach for non-linear active noise cancellation'', \emph{Proceedings of the 6th WSEAS International Conference on Simulation, Modelling and Optimization}, Lisbona, Portugalia, 22-24~wrzesień~2006.

        \bibitem{2008-Simple-Modification-in-CMA-ES} Ros R., Hansen N.: ,,A Simple Modification in CMA-ES Achieving Linear Time and Space Complexity'', \emph{Parallel Problem Solving from Nature – PPSN X: 10th International Conference}, Dortmund, Germany, 13-17~wrzesień~2008, s.~296-305.

        \bibitem{2012-Particle-Swarm-Optimization-ANC} Rout N. K., Das D. P., Panda G.: ,,Particle Swarm Optimization Based Active Noise Control Algorithm Without Secondary Path Identification'', \emph{IEEE Transactions on Instrumentation and Measurement}, t.~61, nr~2, luty~2012, s.~554-563.

        \bibitem{2006-Genetic-Optimization-in-Nonlinear-Systems} Russo F., Sicuranza G. L.: ,,Genetic Optimization in Nonlinear Systems for Active Noise Control: Accuracy and Performance Evaluation'', \emph{IMTC 2006 – Instrumentation and Measurement Technology Conference}, Sorrento, Włochy, 24-27~kwiecień~2006.

        \bibitem{2005-Robust-Hybrid-Feedback-ANC} Song Y., Gong Y., Kuo S. M.: ,,A Robust Hybrid Feedback Active Noise Cancellation Headset'', \emph{IEEE Transactions on Speech and Audio Processing}, t.~13, nr~4, lipiec~2005.

        \bibitem{2008-Improved-Active-Noise-Control-Algorithm-Without-Secondary-Path-Identification} Wu M., Chen G., Qiu X.: ,,An Improved Active Noise Control Algorithm Without Secondary Path Identification Based on the Frequency-Domain Subband Architecture'', \emph{IEEE Transactions on Audio, Speech, and Language Processing}, t.~16, nr~8, listopad~2008, s.~1409–1419.

        \bibitem{2008-Adaptive-Noise-Canceller-PSO} Xia L., Hui G., Jinfeng L.: ,,Adaptive Noise Canceller Based on PSO Algorithm'', \emph{Proceedings of the IEEE International Conference on Automation and Logistics}, Qingdao, Chiny, wrzesień~2008.
        

        \bibitem{2010-Novel-ANC-Using-Neural-Networks} Zhang X., Ren X.: ,,A Novel Active Noise Control using Neural Networks without the Secondary Path Identification'', \emph{Proceedings of the 8th World Congress on Intelligent Control and Automation}, Jinan, China, 6-9~czerwiec~2010, s.~5037-5041.


    \end{thebibliography}
    \clearpage

\end{document}